陳美齡或以「永住簽證」長居日本 無入籍但擁「居留權」｜甘樂宜

陳美齡或以「永住簽證」長居日本 無入籍但擁「居留權」｜甘樂宜

2017-4-28 20:14字體： A A A
候任特首林鄭月娥的組班工作再次傳出新消息。《眾新聞》今日「獲悉」報道，早於80年代中與日籍經理人金子力結婚的香港歌手陳美齡，獲林鄭邀請並向北京推薦出任下屆教育局局長。消息傳出後，陳美齡的國籍問題隨即引起關注，長年居於日本的她回應傳媒查詢時強調，自己一直都持「香港籍」。由於亦有指她以往曾形容自己持「香港的英國籍」，有推測認為她所說的是BNO，即英國國民（海外）護照。她接受《眾新聞》查詢時又指，自己一直沒有入籍日本，是以外國人嫁給日本人的身份在日本居住，不曾持過日本護照。

然而，早於30年前結婚並長居於日本的陳美齡，至今仍沒有取得日本籍是否不足為奇？與日籍人士結婚的外籍人士如欲取得日本籍，需於婚後居日滿3年，先取得「永住」簽證，以示可於日本長期居住及從事商業活動。其後再向當局提出入籍申請，才能正式歸化取得日籍身份。順帶一提，由於日本不承認雙重國籍，故入籍者必須先放棄原有國籍。

《基本法》第61條列明，香港的主要官員需由「在香港通常居住連續滿十五年並在外國無居留權的香港特別行政區永久性居民中的中國公民擔任」。雖然陳美齡堅稱並無持有日本國籍，但觀乎她婚後便長居日本，有理由相信她已取得當地的「永住」簽證，以便長時間於日本居留，故此亦有機會違反《基本法》中，出任本港主要官員者需「在外國無居留權」的要求。

（撰文：甘樂宜）（圖片來源：蘋果日報）

延伸閱讀：
1）陳美齡居港年期「未達標」？ 任建峰：《基本法》字面未要求須近年長時間連續居港